\section{Funções em Python}
\label{sec:py-functions}

Evidentemente, como função são relações, nós poderíamos definir
funções usando os mesmos mecanismos que usamos para definir
funções. Entretanto, Python, assim como praticamente todas as outras
linguagens de programação, possui uma forma específica de definir
funções.

A sintaxe para definição de funções em Python é, de certo modo,
parecida com a sintaxe familiar de definição de funções na matemática.
Considere as seguintes definições em matemática:
\[
  f(x) = x + 3 \qquad\qquad g(x) = x^2 - 1
\]
A definição das mesmas funções em Python seria a seguinte:
\begin{center}
  \begin{minipage}{0.95\linewidth}
\begin{minted}{python}
>>> def f(x):
...     return x + 3
...
>>> def g(x):
...     return x**2 + 1
... 
>>> f(4)
7
>>> g(4)
17
\end{minted}
  \end{minipage}
\end{center}

Como pode ser visto na definição acima, a palavra reservada
\mintinline{python}{def} é usada para iniciar a definição da
função; em seguida temos o nome da função, seguido de
parênteses. Entre os parênteses segue-se a lista de parâmetros da
função, que pode conter zero ou mais parâmetros. Em seguida temos os
comandos que realizam o cálculo do valor de retorno da função. O valor
de retorno em si é indicado pela palavra reservada
\mintinline{python}{return}. Para usar a função para realizar
cálculos, ou seja, para se obter um resultado da função, basta
escrever o seu nome e passar valores para os parâmetros.

\begin{exmp}
  A função abaixo recebe como parâmetros os comprimentos dos dois
  catetos de um triângulo retângulo e retorna o comprimento da
  hipotenusa deste triângulo.

  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.95\linewidth}
\begin{minted}{python}
>>> from math import sqrt
>>> def h(a,b):
...     return sqrt(a**2 + b**2)
... 
>>> h(3,4)
5.0
\end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{exmp}

\subsection{Função Identidade}
\label{sec:fn-ident}

A construção de uma função identidade em Python é trivial, e essa
função funciona para qualquer conjunto de origem/destino. O código da
função identidade em Python é mostrado abaixo:

\begin{center}
  \begin{minipage}{0.95\linewidth}
\begin{minted}{python}
>>> def id(x):
...     return x
... 
\end{minted}
  \end{minipage}
\end{center}

Veja que a função identidade, \pyinline{id}, simplesmente retorna o
argumento $x$ que foi passado.


\subsection{Composição de Funções}
\label{sec:fn-compose}

A composição de funções em Python também pode ser obtida
facilmente. Um exemplo de código que gera uma função composta é
mostrado abaixo.

\begin{exmp}
  Definição das funções $f(x) = x + 3$, $g(x) = x^2 + 1$, e de sua
  composta $f\circ g$.
  
  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.95\linewidth}
\begin{minted}{python}
>>> def f(x):
...     return x + 3
... 
>>> def g(x):
...     return x**2 + 1
... 
>>> def fog(x):
...     return f(g(x))
... 
>>> fog(4)
20
\end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{exmp}


\subsection{Função Inversa}
\label{sec:fn-inverse}

Infelizmente, diferentemente do que ocorrer com relações definidas
como conjuntos, não há um modo geral de criar funções inversas em
Python. Como vimos na Seção~\ref{sec:oper-rel-fn}, nem toda função
possui uma função inversa (a inversa sempre existirá, mas nem sempre
será função), por essa razão, se a função inversa de uma função $f$
qualquer for necessária, ela terá que ser explicitamente definida pelo
programador. O exemplo abaixo ilustra como essa definição pode ser
feita.

\begin{exmp}
  Definição da função $g(x) = x^2 + 1$, e de sua inversa
  $g^{-1}(x) = \sqrt{x-1}$.
  
  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.95\linewidth}
\begin{minted}{python}
>>> from math import sqrt
>>> def g(x):
...     return x**2 + 1
... 
>>> def g_inv(x):
...     return sqrt(x - 1)
... 
>>> g(4)
17
>>> g_inv(17)
4.0
\end{minted}
    \end{minipage}
  \end{center}
\end{exmp}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
